% Préproject presentation done at Sorbonne université by Axel Viala
% Subject: Porting almos-mkh to TSAR-LETI
% Time 10min + 5min question
% Audience: Students and teacher

\documentclass[landscape]{beamer}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{pdfpages}
%\usepackage{minted}
\usepackage{xcolor}


\usepackage{lmodern}
\usepackage{color}

\usepackage{fancyhdr}

\input{./theme.tex}

\setlength{\headsep}{8pt}



\newcommand{\dyty}{{\scriptsize \raisebox{1pt}{$\bigstar$}}}
\newcommand{\castinsert}{\rightsquigarrow}
\newcommand{\reduction}{\longrightarrow}
\newcommand{\context}{\vdash}
\newcommand{\staticty}[1]{#1{:}{:} \mathcal{S}}
\newcommand{\gradualty}[1]{#1{:}{:} \mathcal{G}}
\newcommand{\tricon}{\mathrel{\boldsymbol{\raisebox{1.5pt}{\scriptsize $\triangleright$}}}}

\newcommand{\sainteboule}[1]{{\color{sainteboule} #1}}
\newcommand{\kw}[1]{\operatorname{ #1 }}
\newcommand{\currenttytoule}{}
\newcommand{\tytoule}[1]{
    \renewcommand{\currenttytoule}{#1}
    \addcontentsline{toc}{section}{\makebox[2em]{\the\numexpr\insertframenumber+1\relax} #1 \par}
}

\newcommand{\fryme}[1]{
  \begin{frame}{\currenttytoule}
      #1
  \end{frame}
}

\setlength{\abovedisplayskip}{3pt}
\setlength{\belowdisplayskip}{3pt}

\title{Portage de Almos-MKH vers TSAR-LETI}
\author{Axel Viala\\Encadré par Franck Wasjburt et Alain Greiner}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}[noframenumbering, plain]
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}[noframenumbering, plain]{Sommaire}
\tableofcontents
\end{frame}

\tytoule{Architecture Tera Scale ARchitecture\emph{TSAR}}
\fryme{
  \begin{block}{Architecture many-coeurs à clusters}
    Les coeurs sont répartis en clusters avec leur banc mémoire.
    L'interconnection est faite par un réseau sur puce \emph{NoC}.
    Techniquement l'architecture peut supporter 4096 c\oe{}urs.
  \end{block}

  \begin{block}{Mémoire à accès non uniforme \emph{NUMA}}
    La mémoire est accessible logiciellement depuis tout les coeurs
    mais physiquement distribuée, son cout d'accès dépends de la distance.
  \end{block}
}

\tytoule{Mémoire physique}

\fryme{
  \begin{block}{Adresses physique}
    Sur 40 bits ce qui autorise à adresser 1 Téra octet
  \end{block}
  \begin{block}{Adressage intercluster - Extension d'adresse}
  \begin{itemize}
    \item 8 bits de poids fort, réservé pour adresser à distance
    \item 32 autres bits pour l'adressage local
    \item Seulement utilisable pour les données (sur TSAR-LETI)
  \end{itemize}
  \end{block}
}

\tytoule{Mémoire virtuelle}

\fryme{
  Mode activé par l'activation de l'unité de gestion mémoire \emph{mmu}.
  \begin{block}{Adresses virtuel}
    Sur 32 bits soit 4 Giga octet d'espace.
  \end{block}

  \begin{block}{Adressage intercluster}
    Il est possible d'adresser localement et sur d'autres cluster via la mémoire virtuelle.
  \end{block}
  \begin{block}{Mémoire Paginé}
    \begin{itemize}
      \item Petites pages de 4 Kilo octets
      \item Grandes pages de 1 Mega octets
    \end{itemize}
  \end{block}
}

\tytoule{Implementations majeurs actuelles de TSAR}

\fryme{
  \begin{block}{Deux implémentations principales}
    \begin{itemize}
      \item TSAR-IOB: Posséde un réseau IO émulant un PCI ou Hypertransport I/O Bus actuellement en prototype virtuel
      \item TSAR-LETI: Implementation plus simple ayant fait l'objet d'une réalisation physique et virtuelle
    \end{itemize}
  \end{block}
}

\tytoule{Problèmatiques d'un kernel pour archi NUMA}
\fryme{
  Exploiter au maximum le parallelisme de l'architecture many-core
  \begin{block}{Points critiques d'implementation}
    \begin{itemize}
      \item Localité: Gestion des ressources au plus proche de leur usage
      \item Contention: Ne pas concentrer les ressources à un point du réseau
      \item Synchronisation: Garantir les accès hautement concurents et paralèlles
      \item Cohérence: Des structures sont répliquées et peuvent être mise-à-jour à travers les kernels
    \end{itemize}
  \end{block}
}

\tytoule{Introduction: Almos-mkh}
\fryme{
  \begin{block}{Un Multi Noyau hybride}
    \begin{itemize}
      \item Multi: Un kernel par cluster, certaines données répliquées par coeurs
      \item Hybride: Communication par appel de procedure distantes \emph{rpc} et mémoire partagé transcluster
    \end{itemize}
  \end{block}
  Le kernel de recherche Barrelfish poursuit un objectif et une implementation en partie similaire.
}

\tytoule{Gestion de la mémoire de Almos-mkh}
\fryme{
  \begin{block}{Espace utilisateur}
    En espace utilisateur nous sommes en mémoire virtuelle, paginée avec segments.
    L'allocation et le partage de page entre process est faite avec \emph{mmap}.
  \end{block}

  \begin{block}{Espace Kernel}
  En espace kernel historiquement la mémoire était totalement gérée de façon physique via
  le système d'adressage distant.

  Cependant pour des problèmatiques de portage il est néccessaire d'utiliser la mémoire virtuelle
  pour les instructions
  \end{block}
}

\tytoule{Moi et Almos-mkh}
\fryme{
  \begin{block}{Projet de licence 3 - 2018}
    Avec Adrian Satin, nous avons écrit les bindings pour utiliser la libc \emph{newlib}.
    Et corrigé des bugs.
  \end{block}

  \begin{block}{Stage d'été - 2018 - 3 mois}
    Contribution générales et corrections de bug sur la synchronisation dans le kernel et le scheduler.
    En parallèle du stage de Nicolas Phan.
  \end{block}
}

\tytoule{Portage vers TSAR-LETI}
\fryme{
  \begin{block}{Tester et valider sur TSAR-IOB}
    La gestion de la mémoire virtuelle pour les instructions du kernel.
  \end{block}

  \begin{block}{TSAR-LETI virtuel}
    Identifier et adresser les problèmes liées aux différences entre IOB et LETI
  \end{block}
  \begin{block}{TSAR-LETI physique}
    Mettre en place un environnement de developpement et de débug et corriger les bugs eventuels
    découverts par des test plus exhaustifs
  \end{block}

  Au cours de ces étapes je serais amené à contribuer au code et à la documentation du kernel.
}

\tytoule{Objectifs concrets}
\fryme{
  \begin{block}{Évaluation}
  \begin{itemize}
    \item Réussir des séquences de boots sur les 3 plateformes
    \item Executions de programmes utilisateurs sur IOB avec les changements de mémoire virtuelle
    \item Éxecutions de programmes utilisateurs sur LETI (virtuel et physique)
    \item Réaliser et documenter la procédure pour développer sur le prototype physique
  \end{itemize}
  \end{block}
}

\tytoule{Questions?}
\fryme{
  \begin{block}{Questions?}
  \end{block}
}

\end{document}
